**腓特烈一世**（[德语](../Page/德语.md "wikilink")：，1122年－1190年6月10日），也被称为**红胡子腓特烈**（）**，**或者**巴巴罗萨**（，音译自意大利语的“红胡子”）**，**[霍亨斯陶芬王朝](../Page/霍亨斯陶芬王朝.md "wikilink")，[罗马人民的国王](../Page/德国君主列表.md "wikilink")（1152年－1190年在位）和[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")（1155年加冕）。他也是[德意志的](../Page/德意志王国.md "wikilink")[士瓦本公爵](../Page/士瓦本公爵.md "wikilink")（称**腓特烈三世**，1147年起）和[意大利的国王](../Page/意大利王国_\(中世纪\).md "wikilink")（1154年－1186年）。他的父亲是[士瓦本公爵](../Page/士瓦本公爵.md "wikilink")[腓特烈二世](../Page/腓特烈二世_\(士瓦本\).md "wikilink")，母亲是巴伐利亚的朱迪丝（属[韦尔夫家族](../Page/韦尔夫家族.md "wikilink")）。按亲属关系，他是國王[康拉德三世的侄子](../Page/康拉德三世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")。

## 国内政策

腓特烈一世像所有有才干的皇帝一样，试图在德意志境内驾驭桀骜不驯的诸侯。他在1158年颁布采邑法令，要求所有接受采邑者为皇帝服兵役。他的另一个重大举措是把大的诸侯领地分割成多块，因此在1156年将[奥地利从](../Page/奥地利.md "wikilink")[巴伐利亚公国分出来](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")，使之成为独立公国。腓特烈一世企图把王室直辖的领地连成一片，并仰赖家臣进行统治。

## 入侵意大利

腓特烈一世对[意大利的强烈兴趣使意大利事务成为他生命中最主要的部分](../Page/意大利.md "wikilink")。腓特烈一世的綽號是紅鬍子，在義大利語中，紅鬍子的譯音為巴巴羅薩，意思是這位入侵者在義大利殘殺無辜，讓義大利人的血染紅他的鬍子，由此可見意大利人與腓特烈之間的血海深仇。

为征服[伦巴第诸城市](../Page/伦巴第.md "wikilink")，使这些富饶地区成为帝国的税收来源，腓特烈一世长期执行侵略意大利的政策。他对意大利进行过5次军事入侵（1154年、1158年、1163年、1166年和1174年）。为巩固帝国在意大利统治，恢复德意志各公国的秩序。1153年与教皇达成康士坦斯协议，承诺保护教皇国，并帮助教皇夺取罗马的控职权。取得教皇的支持后，腓特烈一世对意大利进行六次远征并于1155年拿下罗马。1158年第二次占领米兰，并在意大利北部地区建立政权。然而这一举动导致他与[教皇亚历山大三世的长期斗争](../Page/歷山三世.md "wikilink")，西西里和[教皇国組成](../Page/教皇国.md "wikilink")[伦巴第同盟](../Page/伦巴第同盟.md "wikilink")。1167年腓特烈一世在图斯库卢姆指战中大败联军，然而一场瘟疫席卷他的军队，导致他不得不班师回朝。1176年，伦巴第联盟（此时威尼斯和拜占庭也加入到联盟中）在[莱尼亚诺战役中彻底打败腓特烈一世](../Page/莱尼亚诺战役.md "wikilink")，迫使他在1183年的[康斯坦茨和约中](../Page/康斯坦茨和约.md "wikilink")，承认地方城市拥有自由选举执行官的权利。不过腓特烈一世的意大利政策也取得一定成效。通过安排儿子亨利与[西西里王国的继承人](../Page/西西里王国.md "wikilink")[科斯坦察结婚](../Page/科斯坦察_\(西西里女王\).md "wikilink")，霍亨斯陶芬王朝取得对[西西里的统治权](../Page/西西里岛.md "wikilink")。然而，正是西西里领地成为后来[霍亨斯陶芬王朝与教皇残酷争斗的根源](../Page/霍亨斯陶芬王朝.md "wikilink")，这场争斗最终使[霍亨斯陶芬家族被斩尽杀绝](../Page/霍亨斯陶芬王朝.md "wikilink")。

## 与亨利的斗争

虽然腓特烈一世和他的帝国威名赫赫，但在业已形成诸侯割据的德意志，他的中央集权政策仍然受到强有力的挑战。他的主要敌人和竞争对手是[萨克森公爵](../Page/萨克森公爵列表.md "wikilink")[狮子亨利](../Page/狮子亨利.md "wikilink")，亨利並在1156年兼领了巴伐利亚。1174年，由于狮子亨利拒绝参加对意大利的军事行动，腓特烈一世向亨利进攻并将之打败。亨利的大部分土地都被剥夺，只保住了[不伦瑞克和](../Page/不伦瑞克.md "wikilink")[吕讷堡](../Page/吕讷堡.md "wikilink")。但腓特烈一世并未将狮子亨利被没收的领地划入王室领地，而是将它们分给了其他公爵。从此这就在德意志成为一种惯例，即被没收的公爵领地只能短期为皇帝所拥有。

## 十字军东征和去世

1189年，腓特烈一世在与教皇和解后，与英国国王[狮心王理查和法国国王](../Page/理查一世.md "wikilink")[腓力二世·奥古斯都一起领导了](../Page/腓力二世_\(法兰西\).md "wikilink")[第三次十字军东征](../Page/第三次十字军东征.md "wikilink")。然而，他毕竟未能到达圣地。在帶領德軍東征的途中，因為決意認為游過河比翻山越嶺更省時間，於是真的跳進了河中，想證明給士兵看，結果在幾分鐘後淹死了。

## 家庭

### 妻子

1.  福堡的阿德拉

2.
### 儿女

<small>均为第二个妻子所生</small>

1.  霍亨斯陶芬的比阿特丽克丝（1162年-1174年），與[西西里國王](../Page/西西里君主列表.md "wikilink")[古列爾莫二世訂婚](../Page/古列尔莫二世_\(西西里\).md "wikilink")，但是在結婚前逝世。

2.  [腓特烈五世](../Page/腓特烈五世_\(士瓦本\).md "wikilink")，出生於[帕維亞](../Page/帕維亞.md "wikilink")，士瓦本公爵（1164年－1170年）

3.  [亨利六世](../Page/亨利六世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，出生於[尼美根](../Page/尼美根.md "wikilink")，神聖羅馬帝國皇帝（1165年11月－1197年9月28日於[墨西拿逝世](../Page/墨西拿.md "wikilink")）

4.  [腓特烈六世](../Page/腓特烈六世_\(士瓦本\).md "wikilink")，原名康拉德，出生於[莫迪利亞納](../Page/莫迪利亞納.md "wikilink")，在兄長腓特烈五世逝世後改名為腓特烈，士瓦本公爵（1167年-1191年）

5.  霍亨斯陶芬的吉塞拉（1168年－1184年）

6.  ，勃艮第-普法尔茨伯爵（1170年6月/7月－於1200年1月13日在[貝桑松被殺](../Page/貝桑松.md "wikilink")）

7.  [康拉德二世](../Page/康拉德二世_\(士瓦本\).md "wikilink")，士瓦本公爵（1173年－於1196年在喀斯魯被殺）

8.  雷諾（1170年10月/11月－早夭）

9.  威廉（1176年6月/7月－早夭）

10. [菲利普](../Page/菲利普_\(士瓦本\).md "wikilink")，与奥托四世并列的对立国王（1198年 -
    1208年），（1177年－于1208年被殺）

11. 霍亨斯陶芬的阿格尼丝（1181年－死于1184年10月8日），與[匈牙利國王](../Page/匈牙利君主列表.md "wikilink")[伊姆雷訂婚](../Page/伊姆雷.md "wikilink")，但是在結婚前逝世。

### 非婚生子

  - 乌尔里希

[F](../Category/1190年逝世.md "wikilink")
[F](../Category/神聖羅馬皇帝.md "wikilink")
[F](../Category/德國君主.md "wikilink")
[F](../Category/霍亨斯陶芬王朝.md "wikilink")
[F](../Category/溺死者.md "wikilink")